# Práctica Final II - Análisis I
**Ejercicio 1** (a) Probar que $\lim_{n \rightarrow \infty} n \; \mathrm{sen} \; \frac{1}{n} = 1$. 
Notemos que $n \; \mathrm{sen} \; (\frac{1}{n}) = \frac{\mathrm{sen} \; (1/n)}{1/n}$. Usemos el teorema de "relación de funciones y sucesiones", si sabemos que  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$ y $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\mathrm{sen}(x)}{x} = 1$ (este último por un teorema visto en el teórico) entonces como la sucesión $a_n = 1/n$ cumple la condición que impone el teorema de $a_n \neq 0$ y $a_n \in \mathrm{Dom}(f)$, y la condición que nos dice que $a_n \rightarrow 0$ sabemos que se satisface 
$$\lim_{n \rightarrow \infty} f(a_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\mathrm{sen} \; (1/n)}{1/n} = 1$$
(b) Calcular $\lim_{x \rightarrow 0} \cos \Big(\frac{\sqrt{2+x}- \sqrt{2-x}}{x}\Big) = \frac{0}{0}$ 
Veamos que $$\frac{\sqrt{2+x}-\sqrt{2-x}}{x} \cdot \frac{\sqrt{2+x}+\sqrt{2-x}}{\sqrt{2+x}+\sqrt{2-x}} = \frac{2+x-2+x}{x(\sqrt{2+x}+\sqrt{2-x})}= \frac{2}{\sqrt{2+x}+\sqrt{2-x}}$$ Luego si $y = \frac{2}{\sqrt{2+x}+\sqrt{2-x}}$ notemos que $\lim_{x \rightarrow 0} y = \frac{1}{\sqrt{2}}$ es decir $x \rightarrow 0$ cuando $y  \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}}$. Por último,
$$\lim_{y \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}}} \cos(y)= \cos\Big(\frac{1}{\sqrt{2}}\Big) \quad \implies \quad \lim_{x \rightarrow 0} \cos \Bigg(\frac{\sqrt{2+x}- \sqrt{2-x}}{x}\Bigg) = \cos(1/\sqrt{2})$$
**Ejercicio 2.** (a) Sea $g$ la función inversa de $f(x)=x^5 + x +1$. Encuentre $g'(1)$ y $g'(3)$. 
Notemos que al ser la función $f(x)$ un polinomio, entonces por un teorema visto en el teórico que dice que *todas las funciones polinómicas y racionales son continuas*, la función $f(x)$ es continua. Luego, por otro teorema visto en el teórico que dice que si *una función es continua e inyectiva, entonces la función inversa es continua, tenemos que $g(x)$ es continua*. Por último, existe un teorema que relaciona *la derivada de una función con la derivada de su inversa $g'(x_0)=\frac{1}{f'(g(x_0))}$ siendo $x_0$ un punto en el que queremos calcular la derivada*. Sabiendo que $f'(x) = 5x^4 + 1$ y que $1 = x^5+x+1 \rightarrow 0 = x(x^4 + 1) \rightarrow x=0$ tal que $g(1)=0$ y lo mismo para $3=x^5 + x+1 \rightarrow 0=x^5+x-2 \rightarrow 0=(x-1)(x^4+x^3+x^2+x+2) \rightarrow x=1$ tal que $g(3)=1$. Entonces,
$$g'(1)=\frac{1}{f'(g(1))} = \frac{1}{5(0)^4 + 1} = 1 \quad \quad g'(3)=\frac{1}{5(1)^4 + 1} = \frac{1}{6}$$
(b) Sea $f(x) = |x^2 - 3|$, veamos que $|x^2 - 3|$,  esta función se puede expresar como una función por partes tal que 
$$f(x)= \begin{cases}
x^2-3 & \text{ si } x \geq \sqrt{3}  \text{ y } x \leq -\sqrt{3}\\
3-x^2 & \text{ si } -\sqrt{3}< x < \sqrt{3} \\
\end{cases}$$
Para que una función sea derivable debe ser continua, veamos que el único problema con continuidad puede ocurrir en el punto $x=\sqrt{3}$ y $x = -\sqrt{3}$. Entonces,
$$\lim_{x \rightarrow \sqrt{3}^+} x^2-3 = (\sqrt{3})^2- 3 = 3-3 = 0 \quad \quad \lim_{x \rightarrow \sqrt{3}^-}3 - x^2 = 3-(\sqrt{3})^2 = 3-3 = 0$$
Por lo tanto la función es continua en $x = \sqrt{3}$ podemos concluir lo mismo con $x = -\sqrt{3}$. Pero, *no todas las funciones continuas son derivables* por un teorema visto en el teórico. Si calculamos la derivada para todos los puntos entre $(-\infty, -\sqrt{3}) \cup (\sqrt{3}, \infty)$ tenemos que $f'(x) = 2x$ pero la derivada de los puntos entre $(-\sqrt{3}, \sqrt{3})$ es $f'(x)=-2x$. Veamos que ocurre con la derivada especificamente en los puntos $x = \sqrt{3}$ y $x = -\sqrt{3}$. 
$$\begin{align}
\lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{f(\sqrt{3}+h)-f(\sqrt{3})}{h} & = \lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{((\sqrt{3}+h)^2 -3) - (\sqrt{3})^2 + 3}{h} \\
& = \lim_{h \rightarrow 0^+} \frac{h^2 + 2\sqrt{3}h}{h} = \lim_{h \rightarrow 0^+} h+2\sqrt{3} = 2\sqrt{3} \\
\lim_{h \rightarrow 0^-} \frac{f(\sqrt{3}+h)-f(\sqrt{3})}{h} & = \lim_{h \rightarrow 0^-} \frac{(3-(\sqrt3+h)^2)-3+(\sqrt{3})^2}{h} \\
& = \lim_{h \rightarrow 0^-} \frac{-h^2-2\sqrt{3}h}{h} = \lim_{h \rightarrow 0^-} -h-2\sqrt{3}= -2\sqrt{3}
\end{align}$$
Entonces, $f'(x)$ no está definida para $x = \sqrt{3}$. Podemos comprobar lo mismo para $-\sqrt{3}$.  Nos queda entonces que 
$$f'(x)= \begin{cases}
2x & \text{ si } x \in (-\infty, -\sqrt{3}) \cup (\sqrt{3}, \infty) \\
-2x & \text{ si } x \in (-\sqrt{3}, \sqrt{3})
\end{cases}$$
Notemos que el único punto crítico que podemos encontrar es $x=0$. Veamos si este es un máximo o mínimo analizando los signos de la derivada primera. Si $x \in (-\infty, -\sqrt{3})$ tenemos que $f'(x) < 0$ por lo cual *$f(x)$ es decreciente en este intervalo por un colorario del teorema de Lagrange*. Luego, si $x \in (-\sqrt{3}, 0)$ entonces $f'(x) > 0$  por lo cual $f(x)$ es creciente y si $x \in (0, \sqrt{3})$ entonces $f'(x) < 0$ por lo cual $f(x)$ decreciente, concluimos entonces que $x=0$ es un *máximo local* del intervalo $(-\sqrt{3},\sqrt{3})$. Por último, si $x \in (\sqrt{3}, \infty)$ tenemos que $f'(x)>0$ por lo cual $f(x)$ es creciente.  
Veamos que la función no tiene un máximo absoluto pues la función tiende al infinito cuando $x \rightarrow \infty$ por lo tanto crece hasta alcanzar todos los valores positivos de la imagen. Luego, notemos que $|x^2-3| > 0$ entonces los puntos $(\sqrt{3}, 0)$ y $(- \sqrt{3}, 0)$.
![[Pasted image 20220807142050.png | 400]]
**Ejercicio 3** $f(x) = \frac{2x^2}{x^2-1}$ 
(a) El $\mathrm{Dom}(f) = \mathbb{R}-\{1,-1\}$ y los cortes de la función se obtienen:
$$0=\frac{2x^2}{x^2-1} \rightarrow0=2x^2 \rightarrow x = 0$$
tal que el punto en el origen $(0,0)$ es un corte en el eje y y un corte en el eje x.
(b) 
$$\lim_{x \rightarrow 1^+} \frac{2x^2}{x^2-1} = \lim_{x \rightarrow 1^+} 2x^2 \cdot \frac{1}{x+1} \cdot \frac{1}{x-1} = \lim_{x \rightarrow 1^+} 2x^2 \cdot \lim_{x \rightarrow 1^+} \frac{1}{x+1} \cdot \lim_{x \rightarrow 1^+} \frac{1}{x-1}$$
este último paso lo podemos hacer pues sabemos que existe cada límite por separado. Luego, si $y= x-1$ entonces $y \rightarrow 0^+$ cuando $x \rightarrow 1^+$ y como probamos en el teórico $\lim_{y \rightarrow 0^+} \frac{1}{y} = +\infty$ por lo que nos queda que $\lim_{x \rightarrow 1^+} \frac{2x^2}{x^2-1} = 2 \cdot \frac{1}{2}c\cdot + \infty = + \infty$. Para el 
$$\lim_{x \rightarrow 1^-} \frac{2x^2}{x^2-1} = \lim_{x \rightarrow 1^-} 2x^2 \cdot \frac{1}{x+1} \cdot \frac{1}{x-1} = \lim_{x \rightarrow 1^-} 2x^2 \cdot \lim_{x \rightarrow 1^-} \frac{1}{x+1} \cdot \lim_{x \rightarrow 1^-} \frac{1}{x-1}$$  
usamos el mismo proceso. Luego, por lo mismo que lo anterior si $y=x-1$ entonces $y \rightarrow 0^-$ cuando $x \rightarrow 1^-$ y $\lim_{y \rightarrow 0^-} \frac{1}{y} = - \infty$, en consecuencia $\lim_{x \rightarrow 1^-} \frac{2x^2}{x^2-1} = - \infty$.  
Usamos el mismo proceso para calcular $\lim_{x \rightarrow -1^+} \frac{2x^2}{x^2-1} = - \infty$ y $\lim_{x \rightarrow -1^-} \frac{2x^2}{x^2-1} = + \infty$.
Luego, para calcular 
$$\begin{align}
\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2x^2}{x^2-1} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{2}{1-\frac{1}{x^2}} = \frac{2}{\lim_{x \rightarrow + \infty} 1-\frac{1}{x^2}} = 2 \\
\lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{2x^2}{x^2-1} = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{2}{1-\frac{1}{x^2}} = \frac{2}{\lim_{x \rightarrow - \infty} 1-\frac{1}{x^2}} = 2 \\
\end{align}$$
(c) Veamos que $f(x)$ es continua en todo su dominio excepto en los puntos $x=1$ y $x=-1$. Por lo que calculamos en el apartado (b) la función $f(x)$ tiene una discontinuidad de "salto al infinito" en los puntos $x = 1$ y $x= -1$, por lo cual la función tiene dos asíntotas verticales en estos puntos. Luego, vimos también que cuando la función tiende al infinito se acerca a $f(x)=2$ por lo cual hay una asíntota horizontal en esta ordenada. 

(d) Analicemos los signos de la derivada primera 
$$f'(x)= \frac{4x(x^2-1)- 2x^2(2x)}{(x^2-1)^2} = \frac{- 4x}{(x^2-1)^2}$$
Encontremos los puntos críticos de $f'(x) = 0$, el punto que podemos encontrar es $x=0$. Notemos que si $x > 0$ entonces $f(x) < 0$ por lo que $f(x)$ es decreciente en $(0, \infty)$. Luego, si $x < 0$ entonces $f(x) > 0$ por lo que $f(x)$ es creciente en $(-\infty, 0)$. 

(e) Analicemos los signos de la derivada segunda:
$$f''(x) = \frac{-4(x^2-1)^2-(-4x)2(x^2-1)2x}{(x^2-1)^3}= \frac{12x^4+4}{(x^2-1)^3}$$
Encontremos los puntos críticos de la derivada segunda $f''(x)= 0 \rightarrow 12x^4+4=0$ $\rightarrow 4(3x^4+1)=0$ tenemos que entonces la derivada segunda nunca se vuelve 0 y por lo tanto no existen puntos de inflexión. Luego, si $x < -1$,  $x^4 > 0 \rightarrow 12x^4 > 0 \rightarrow 12x^4 + 4 > 4 > 0$ $\rightarrow 12x^4+4 > 0$ y por último como $\frac{1}{(x^2-1)^3} > 0 \rightarrow \frac{12x^4+4}{(x^2-1)^4}>0$, entonces, para $x \in (-\infty, -1)$ tenemos $f''(x) > 0$ por lo que $f(x)$ es convexa. Seguimos de la misma manera si $-1 < x < 0$ entonces $0 < 12x^4 < 12 \rightarrow 0 < 12x^4 + 4 < 16$, entonces $12x^4+4 > 0$ y como $\frac{1}{(x^2-1)^3} < 0 \rightarrow \frac{12x^4-4x}{(x^2-1)^3} < 0 \rightarrow f''(x) < 0$ por lo que $f(x)$ es cóncava en $(-1, 0)$. Para $0 < x < 1$  tenemos que también que es concava. Por último para $x > 1$ tenemos que $-4 < 12x^4 \rightarrow 0 < 12x^4+4$ y $\frac{1}{(x^2-1)^3} > 0$ entonces $f''(x) > 0$ por lo que $f(x)$ es convexa. 

(f) 
![[Pasted image 20220809115405.png | 400]]
